%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Dérivées et primitives sont sur un bateau]
On considère les applications
\[ \appli{D}{\CC^{\infty}(\R, \R)}{\CC^{\infty}(\R,\R)}{f}{f^{\prime}} \qeq \appli{P}{\CC^{\infty}(\R, \R)}{\CC^{\infty}(\R,\R)}{f}{\left(x\donne \int_0^x f(t)\D t\right)}. \]

\begin{enumerate}
\item Montrer que $D$ et $P$ sont des endomorphismes de $\CC^{\infty}(\R, \R)$.
\item Expliciter $D \circ P$ et $P \circ D$.
\item Déterminer $\Ker(D), \Ker(P), \Ker(D \circ P)$ et $\Ker(P \circ D)$.
\item \begin{enumerate}
	\item Montrer que $\Image(P)=\left\{f \in \CC^{\infty}(\R, \R),\, f(0)=0\right\}$.
	\item Déterminer $\Image(D), \Image(D \circ P)$ et $\Image(P \circ D)$.
	\end{enumerate}
\item  $D$ et $P$ sont-elles injectives? surjectives? bijectives?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Si $f$ est de classe $\CC^{\infty}$, alors $f'$ est également de classe $\CC^\infty$ et toute primitive également. Donc $D$ et $P$ sont bien à valeurs dans $\CC^\infty(\R,\R)$. Par ailleurs, par linéarité de la dérivée et de l'intégrale, si $f$ et $g$ sont de classe $\CC^\infty$ et si $\lambda \in \R$ :
	\begin{align*}
	D(\lambda f+g) &= (\lambda f+g)' = \lambda f'+g' = \lambda D(f) + D(g)\\
	P(\lambda f+g) &= x\donne \int_0^x (\lambda f+g)(t)\dd t \\
				   &= x\donne \int_0^x \lambda f(t) + g(t) \dd t \\
				   &= x\donne \lambda \int_0^x f(t)\dd t + \int_0^x g(t) \dd t \\
				   &= \lambda P(f) + P(g).	
	\end{align*}
	Ains, $D$ et $P$ sont linéaires et sont donc des endomorphismes de $\CC^\infty(\R,\R)$.
	\item D'après le théorème fondamental de l'intégration, $D\circ P(f) = f$ pour toute fonction $f\in \CC^\infty(\R,\R)$. Ainsi, $\boxed{D\circ P = \id_{\CC^\infty(\R,\R)}}$.
	
	Soit $f\in \CC^{\infty}(\R,\R)$. Alors 
	\begin{align*}
	P\circ D(f) &= P(f') \\
	&= x\donne \int_0^x f'(t)\dd t\\
	&= x\donne f(x)-f(0).
	\end{align*}
	Ainsi, \[ \boxed{\forall f\in \CC^{\infty}(\R,\R),\quad P\circ D (f) = f-f(0).}\]
	\item Soit $f\in \CC^\infty(\R,\R)$.
	\begin{align*}
	D(f)=0 &\iff f'=0 \iff f\text{ est constante sur $\R$} \\
	P(f)=0 &\iff x\donne \int_0^x f(t)\dd t=0 \implies \forall x, f(x)=0 \text{ en dérivant}\\
	D\circ P(f)=0 &\iff f=0\\
	P\circ D(f)=0 &\iff f-f(0)=0 \iff f\text{ est constante sur $\R$.} 	
	\end{align*}
	Ainsi, $\boxed{\ker(P)=\ker(D\circ P)=\{0_{\CC^{\infty}(\R,\R)}\}}$. De plus, $\boxed{\ker(D)=\ker(P\circ D)=\{ \text{fonctions constantes} \}}$.
	\item \begin{enumerate}
	\item Soit $f\in \Image(P)$. Alors, il existe $g$ telle que $P(g)=f$, c'est-à-dire 
	\begin{align*}
	 \forall x,\quad \int_0^x g(t)\dd t = f(x).	
	\end{align*}
	En particulier $f(0)=\int_0^0 g(t)\dd t=0$. Nécessairement, $f(0)=0$.
	\\Réciproquement, si $f(0)=0$, notons que
	\[ \forall x\in \R,\quad \int_0^x f'(t)\dd t = f(x)-f(0)=f(x) \]
	et donc $f\in \Image(P)$.\\
	\textbf{Bilan} : $\Image(P)$ est composées des fonctions de classe $\CC^\infty$ vérifiant $f(0)=0$.
	\item Puisque $D\circ P=\id_{\CC^\infty(\R,\R)}$, $\Image(D\circ P)=\CC^{\infty}(\R, \R)$.\\
		Soit $f\in \CC^\infty(\R, \R)$. En notant $F$ une primitive de $f$ (qui existe nécessairement car $f$ est continue) : $F\in \CC^{\infty}(\R,\R)$ et $D(F)=f$ : $\Image(D)=\CC^{\infty}(\R,\R)$.\\
		Enfin, puisque $P\circ D(f)=f-f(0)$, \[ \Image(P\circ D)= \{ f\in \CC^\infty(\R,\R),\quad f(0)=0.\} \]
	\end{enumerate}
	\item On résume : $D$ est surjective mais pas injective. $P$ quant à elle n'est pas surjective mais est injective. Elles ne sont donc pas bijectives.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
